商家先破壞後建設 填平水牛田 種出搵銀小屋

2018年08月03日

商家先破壞後建設
填平水牛田 種出搵銀小屋

■錦田季節性水牛田濕地昨日所見已被乾地取替，不少土地圍封或繼續有填土活動，或用作休閒農莊及露營車營地。朱家駿攝

【本報訊】元朗本來有片水牛田，那裏草青土潤，是水牛和鷺鳥棲息覓食之所。不過水牛田近年已被無情填平，純樸生境消失了，最近還多了20間五顏六色的小屋。這群仿歐陸小屋坐落的土地屬農地範圍，由一間私人公司持有，在該處工作的職員透露，他們正向政府申請商業牌照，讓客人可親近大自然。香港觀鳥會批評政府縱容先破壞後發展，令珍貴濕地淪為搵錢樂園。

記者：袁楚雙 梁御和

走入元朗錦田水尾村一隅，眼前是充滿歐陸風情的度假營，平整乾泥地上放置約20間彩色小屋，屋內有廚房和廁所，附近水塘有一群水牛出沒。一名拿着裝修工具、自稱在該處工作的男子透露，營地屬私人土地，佔地過萬呎，裝修一年工程大致完成，正向政府申請商業牌照，「揀呢度都希望啲客可以睇到啲牛，同大自然接近啲」。

■錦田水牛田屬季節性濕地，曾是香港觀鳥熱點。張浩輝/香港觀鳥會

■該處發生違例填土活動。香港觀鳥會

■規劃署要求將土地恢復原狀，但濕地反被填平。

土地規劃用途為農業

該處土地由私人公司Able Earn Limited（實得有限公司）在城規會作出改劃申請，公司董事為鄧霆鈞及何崧聖。根據規劃署資料，小屋坐落的土地規劃用途為農業，理應不能建小屋作經營旅館宿舍。細看之下，小屋底部有車轆，但無類似露營車駕駛室，屋底亦接駁了類似排水管道的喉管。

本報昨日向地政總署查詢，是否有人違例建造未經批准的構築物，至截稿前未有回應。
香港觀鳥會高級保育主任胡明川估計，該處以前是開揚米田，荒廢後吸引水牛棲身，再演變成淡水濕地。10年前該會曾在此錄得濕地雀鳥彩鷸繁殖紀錄，但後來濕地被填平變乾地，彩鷸消失，近日觀察上址已建成營地。

觀鳥會昨發表《香港生物多樣性及保育重點指標報告》，指現行《城市規劃條例》對「農地」定義有灰色地帶，不少荒廢農地被填塘、鋪石屎。該會發現2014至16年城規會接獲約27宗改劃休閒農場申請，包括做露營車、水耕場，其中7成申請地點已被清除植被、填塘或貯存貨櫃，該會懷疑是「先破壞、後申請」。

胡明川表示，一些傳統濕地耕種地應留作傳統濕地復耕，部份申請人以復耕之名填平濕地，興建溫室等設施；「休閒農場」定義本以商業務農為主、有限度的休閒活動為輔，目前不少休閒農場卻本末倒置，有被否決申請人以燒烤場等用途不斷闖關，直到獲城規會批准。

上一則
上一則
墮胎前一刻決定生下來 孕婦為小生命戒毒

下一則
下一則
政府帶頭對綠地虎視眈眈

農地用途喎 搞商業活動? 仲要起屋..... 邊度可以呀.....